【林忌評論】 中國限制外匯流出的啟示

中國外匯管理局突然發出通知，限制中國各銀行在境外大額提取現金，以用作「改善跨境反洗錢監管」云云；由2018年1月1日起，個人持中國大陸的銀行卡，於境外提取現金，將統合同一人名下的所有提款卡信用卡等，限制每年只可以提取十萬人民幣；在每年的限額之外，再施以每日一萬人民幣的限制，更明言禁止借用他人銀行卡，或借出自己的銀行卡，助人「規避」或「協助規避」境外提取現金的限制。

一個最難以理解的問題，就是當中國表面上國勢如此之強大，這麼多中國人對中國充滿信心，為何竟然要限制別人提取現金呢？當支付寶等電子商貿如此的盛行，以「新四大發明」自稱，以至不斷教訓別人落伍的情況下，竟出現令人難以理解的一幕──在中國外匯管理局發表正式聲明之前，幾乎近一星期時間，香港各銀行的 ATM 櫃員機，都在深夜出現大陸人士，以幾十張卡提取現金的奇景，立即引起網友的關注，以至特區警察聲稱的「注視」；事實說明，早在中共公布消息之前，就明顯有掌握內線消息者，提早在香港瘋狂提款，為何他們都不使用「支付寶」？或者「微信紅包」？為何有最先進的「新四大發明」不用，卻要用中國人恥笑落後的「現金」？

中國官方的表面藉口，是「跨境洗黑錢」監管；然而一如早前中國限制大陸人以銀聯來香港買保險的情況一樣，明顯這不是為了阻止洗黑錢，而只是為了阻止資金出逃，哪有為了個別黑錢的戶口，不去立即查封這些戶口，而斬全國十三億人腳趾來避沙蟲的道理？如今下一個問題，即中國經濟究竟發生了甚麼問題，會令資金不斷流出呢？ 如果中國的經濟一如其宣傳的強大，理論上只有外資不斷紛紛湧進，而不是資金持續流出，出動到限制一般人民的資金流出，而不只是針對更大額的資金，說明問題的嚴峻，早已超出一般的情況了。

中國如今最奇怪的是，各權貴用盡一切方法出逃，紛紛把家人移民的移民，出國的出國，瘋狂購買外國的資產與樓盤，好似世界末日一般；然後尋常的老百姓卻對國家前景非常樂觀，認為已超日快趕美，成為世界第一流的國家；理論上隨著經濟發展而來的，是貨幣自由流通，為甚麼中國官方卻在不斷走回頭路？為何以往不用禁的外匯流出，如今卻要禁止呢？由之前的禁止買保險，到如今連境外提取現金都要禁止，從中國官方不斷收緊的管制，只能得出一個結論，就是中國經濟外強中乾，因此才會不斷收緊限制。

由大城市趕絕流動的外來的「低端人口」，到境外再限制資金流出，說明中國的政治的局勢，遠比起其宣傳的嚴峻得多。的確之前幾年一直盛傳的泡沫爆破，至今仍未發生，但從官方不斷加強的管制來看，問題只怕是只得到拖延，而不是得到了真正的解決，而一旦來襲只會令人更措手不及。

（以上評論純屬作者個人觀點，並不代表本台立場。）

支爆兄冇過檔連登

咁少人既

有啊，但之後又走咗

快D支爆

都冇支爆仲唔走咩

又燈 睇下人地經濟數據先9 up啦